\begin{titlepage}
    \begin{center}
        \vspace*{1cm}
        
        \textbf{Streszczenie}
        
        \vspace{0.5cm}
    
    \end{center}

Powszechnie karty graficzne są wykorzystywane nie tylko
do wyświetlania obrazu, ale również znajdują zastosowanie
w obliczeniach generalnego przeznaczenia. 
Układy GPU (ang. graphic processing unit) używa się w m.in.
głębokich sieciach neuronowych, uczeniu maszynowym czy też
fizyce gier komputerowych.
Algorytmy bazujące na siłach są najczęściej wykorzystywane 
do wizualizacji grafów. W związku, z czym należy zadać
pytanie, czy karty graficzne można wykorzystać w celu
zwiększenia ich wydajności. Niniejsza praca dotyczy
opracowania metody rozproszonego wizualizowania
dużych danych grafowych przy użyciu biblioteki OpenGL
Copmpute Shader, dającej możliwość przetwarzania
na jednostkach GPU oraz algorytmu Fruchterman-Reingold.
Analiza obejmowała również wpływ obliczeń
w przestrzeni trój wymiarowej na wydajność.
W pracy zawarto informacje dotyczące wad i zalet powszechnie
używanych narzędzi do wizualizacji danych.

    \begin{center}
        \vspace*{1cm}
        
        \textbf{Abstract}
        
        \vspace{0.5cm}
    
    \end{center}

Commonly, graphic cards are used not only
to display the images, but also find use
in the general-purpose computing.
GPU (graphic processing unit) systems are used in
deep neural networks, machine learning or
physics in video games.
Force-based algorithms are most commonly used
for graph visualization.
Therefore you should ask the question
if the graphic cards can be used to increase performance of visualization.
The thesis is about
developing a method of distributed visualization
of  large graph data using the OpenGL
Copmpute Shader library, giving the possibility of processing
on GPU units and the Fruchterman-Reingold algorithm.
The analysis also included the impact of calculations
in three-dimensional space for efficiency.
Thesis contains also information on the advantages and disadvantages of 
commonly used data visualization tools.

\end{titlepage}
